<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: startup | もなもなもなかのページ]]></title>
  <link href="http://www.monaka.org//blog/categories/startup/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.monaka.org//"/>
  <updated>2014-03-21T14:17:10+09:00</updated>
  <id>http://www.monaka.org//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki "monaka" Muranaka]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keep good company]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/02/03/keep-good-company/"/>
    <updated>2014-02-03T15:30:22+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/02/03/keep-good-company</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>起業したいという方と話をしていると，必ず出るのが，雇用に関する話．</p>

<p>曰く，「起業をしたいのに，社員候補が居ない．」
経営と雇用を混同している起業志望者の．典型だ．</p>

<p>別のパターンもある．
同年代で先に起業した人たちの「社員の定着が悪い」とぼやくのを聞き，起業前から心配している．
中年から上の年代に多い．</p>

<p>こんなふうに，起業/経営と，雇用することが不可分になっている方は，想像以上に多い．
…というか，私自身が，割と長い間，不可分に考えていた．</p>

<h2></h2>

<p>今の私は，こう思う．
「雇用するから，社員の心配をしなければいけなくなる．雇用はしちゃダメ」</p>

<!-- more -->


<p>限られた例外は，人材派遣会社だ．
特に特定派遣は，雇用をしないわけにはいかない．社員にしないと派遣できないから．
私に思い浮かぶのはこの1例のみだが，その他，許認可等で，雇用が避けられない場合も無くはないだろう．</p>

<p>しかしそれでも，雇用は可能な限り避けるべきだと，思う．</p>

<p>ネットの進展で，特に経理総務系の仕事の多くはアウトソーシングできる．
10年前に Money Forward があったなら，私は総務雇用のみならず税理士との契約もしなかっただろう．
物販のロジスティクスは，月5000円からでAmazonが引き受けてくれる．</p>

<p>セールスだけは，どんな分野であれ自社で抱えたほうがよいと，私も思う．
しかし付随するPRやブランディングに関しては，外にだしたほうがよい結果が得られる．(もちろん，それらを商材としている会社は別)</p>

<p>技術者も，優秀な人は必ずしも雇用しなくてもよい時代だ．
もしIT関係なら，人材派遣や紹介業に頼らなくても，勉強会などで学生やフリーランスを一本釣りすることは不可能ではない．
サラリーマンでも，以前ほど副業規定はきつくない．
もちろん，一本釣りに見合うだけの目利きや信頼を，釣る側が備えている必要はあるけれども．</p>

<h2></h2>

<p>起業関連のセミナーに行くと，厚生労働省が数多くの雇用対策の助成を行っている，と紹介される．
なんとなくお得に感じるのは，解る．
でも，国が特定分野に助成を行うということは，
経済合理性に任せた場合には，誰も国の思惑通りには選択しない，ということでもある．</p>

<p>中規模老舗企業は，なんだかんだいって資金的にも総務人事機能的にも体力がある．
延命として，そういう貧乏くじを自ら引くのは，アリだろう．
しかし，資本力が無いスタートアップにとっては，まさに自殺行為だ．</p>

<p>少し考えると，解ることだと思うのだが．
目の前の現金に釣られたくなる気持ちも解るのだが．</p>

<h2></h2>

<p>こういったことを切々と説明しても，起業志望者たちの少なからずは，納得した顔にならない．</p>

<p>私の説明が舌足らずなのだろう．
そんなときは，「そうですね．気のいい社員が見つかって，愉しい会社ができるといいですね」
と作り笑顔で話を打ち切る．</p>

<p>作り笑顔ではあるけれども，発した言葉は嘘ではない．
そう．
気のいい社員と一緒に製品やサービスと世に問うのは，とても愉しいことなのだ．</p>

<p>だからこそ，起業家たちは，雇用には慎重にならなければならない．
気のいい社員を解雇する瞬間の絶望を，先回りして想像しなければならない．
経営をしたいのか，雇用をしたいのかを，常に自らに問わなければいけない．</p>

<p>悪いことは言わん．
絶望を味わったヤツの言うことは，聞いておけ．</p>

<p>この辺甘く考えていると，My own Limited Company しか残らない最後が来るよ．</p>

<h2></h2>

<p>その上で，雇用をしたいなら，すればいいと思う．</p>

<p>なお，言うまでもないことだけれども，雇用自身は絶対悪ではない．
費用対効果が得られる確証があっての雇用は，経営者が決断すべき仕事ではある．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
