<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: essay | もなもなもなかのページ]]></title>
  <link href="http://www.monaka.org//blog/categories/essay/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.monaka.org//"/>
  <updated>2016-08-16T12:22:57+09:00</updated>
  <id>http://www.monaka.org//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki "monaka" Muranaka]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SIerさんたちは真っ当な商いをなさっている]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2016/08/16/is-mon-month-sier-bad-p/"/>
    <updated>2016-08-16T12:00:00+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2016/08/16/is-mon-month-sier-bad-p</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://itpro.nikkeibp.co.jp/article/COLUMN/20130315/463805/?TOC=1&amp;ST=system">SIer さんの経営層を叩く記事</a>は、読んでいて痛快だ。
どうにか売上を立てている人たちの苦心を否定し、無責任な立場から叩く。これ以上の貴族的娯楽はない。</p>

<p>無料で読める娯楽で下衆なバカ笑いしたあと、私は、真顔になる。(めんどくさいヤツだよ)</p>

<p>経営者にとって何よりも優先されるべきことは、会社を潰さないこと。
その次に、従業員に前月締めの給与を、遅配なく渡すこと。</p>

<p>国境や税関の向こうで、どんなビジネスの変革が起きているのかなんて、実はどうでもいい。
もしかしたら、その変革が会社を潰すのかもしれないけれども。それは今日や明日の話ではない。</p>

<!-- more -->


<p>…。</p>

<p>ああ、そう言いつつも私自身は、日本型の SIer ビジネスに与する気はない。夢見がちな経営の末に一回会社を潰したうえでもなお。</p>

<p>みずほ銀が何度もしくじり、<a href="http://www.monaka.org/blog/2016/08/16/cellphone-to-automotive-relay/">ケータイが潰えたのと同様に、車載の取り組みも人件費が垂れ流されるだけの徒労に終わるだろうと思ってもいる</a>。美味しいところは欧州がかっさらっていくだろう。
そして中長期的に、日本のソフトウェア業界は、(かつて見下していた)中国か韓国あたりの技術指導を受けながら、下請けで細々と生きながらえていくのだろうとも予測している。日本のソフトウェア技術者の年収、今でも下請け並みに安いのでね。中国企業以下。</p>

<p>さりとて。
(少なくとも大手の) SIer さんたちは、遅配なく給与を払っているんだよね。決算賞与を出せたところもあるかもしれない。</p>

<p>ならば。正義は、そっちだ。SIer さんたちが、正義。</p>

<p>翻って、SIer さんたちを揶揄したくなっている人たちのなかで、彼らを超える売上高なり利益率を挙げられていない人たち(私もだ)ってのは、正義じゃないんですよ。喩えるなら、海賊とか山賊。
賊は、賊らしく闘っていかないと。
経営もしていないような記者の"正論"を賛同リツイートして溜飲を下げているのは、賊らしくないと思うんですよ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ガラケー。のち、車載システム]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2016/08/16/cellphone-to-automotive-relay/"/>
    <updated>2016-08-16T11:00:00+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2016/08/16/cellphone-to-automotive-relay</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ずいぶんと昔のこと。
2年間、いや、もう少し長いかもしれない。特定派遣認可の技術系の会社に在籍したことがある。
国立系研究所の技能補佐という微妙な職歴を捨て、どこかに派遣でもされてリセットしようと思っていたのだが、なぜか面接で社長に気に入られたらしい。
とある地方の県庁所在地での支店の立ち上げ、携帯電話キャリアとのコラボ企画、技術営業・技術経営のイロハとなるような経験を積ませてもらった。</p>

<p>そんな己のキャリアとは全く無関係に、ちょうどその頃、携帯電話業界では変革が起きていた。
i-mode の登場だった。</p>

<!-- more -->


<p>それ以前の端末に比べると、i-mode 対応端末のソフトウェア規模は格段に大きい。
そして、(新しいものだから当然なのだが)流用できる過去資産も、ほとんど無い。
いきおい、人足不足になる。</p>

<p>最初は</p>

<blockquote><p>C言語ができるエンジニアが欲しい。Hello world が作れる程度でも欲しい。現場で教えるから。</p></blockquote>

<p>そのうち</p>

<blockquote><p>日本語がわかってキーボードが打てるなら、それでもいいや。あと残業が平気な人</p></blockquote>

<p>開発規模が膨大になったとはいえ、その時点では、今から考えればヒヨコ並みの小ささではある。
とにかく人手。人手が揃えばなんとかなる。</p>

<p>派遣系および偽装請負系、特に地方のソフトウェア会社クラスタにとっては、特需的だった。
まだ日本の家電系メーカは資金に余裕があったし。
地方の銀行が潰れたりして、組み込みシステム以外のプログラマが若干あまり気味だったりもしていたし。</p>

<p>エンジニアの給与は、時給だけで言うなら昔も今も割と良い。
いろいろな背景の人が面接にやってくる。
エンジニアとしての適性に疑問符が付く場合でも、採用になったりもしていた。
とにかく人を集めてくるだけでお金がまわっていく。そこにはソフトウェア工学なんてものは無かった。</p>

<p>「人を集めて放り込むだけ。ちょろい仕事でみんなハッピー、イイねイイね!」などと思ったりもした。
…坊やだったからさ。</p>

<p>あれから 20年弱。
日本の携帯電話業界がどうなったかは、業界に身を置かなくても、専業主婦でも高校生でも伝え聞いているだろう。</p>

<p>ガラケーの進化に伴うソフトウェア規模の爆発、開発者たちのデスマーチ。
そして、iOS と Android という、きちんとしたソフトウェア・プラットフォームによる、ガラケーの殲滅。</p>

<p>今は、後悔している。
当時、何ができたということも無いし、あれで確かに経済は回り幸せを掴んだ人も居たのだけれども。</p>

<p>そして。</p>

<p>同じような構図が、また日本のソフトウェア業界で起ころうとしているように思えている。</p>

<p>今回は、車載ソフトウェアという分野で。</p>

<p>繰り返されることの善し悪しは、正直、よくわからない。
ただ、言える。繰り返されそうだということだけは。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[なぜ日本の「中堅IT企業」は優秀なプログラマを囲いきれないのか (1)]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2016/01/03/mismatch-1/"/>
    <updated>2016-01-03T14:39:17+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2016/01/03/mismatch-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>書く気になった背景</h1>

<p>私は、プログラマだ。なんだかんだで職歴は20年を超えた。
同時に、かつて10年ほど小さなソフトハウスを経営していたし、今も代表1名の法人を持っている。</p>

<p>そんな経歴により、プログラマ諸氏からは概ねプログラマとして接していただき、経営者諸氏からは稀に経営者としての意見を求められる時がある。
2つの異なる立場についてほぼ同時並行で見聞きする機会に恵まれるのは、おそらく珍しいことだろう。
そんな経験の中で思ったことを、書き散らしておく。</p>

<p>もちろん、守秘義務や職業倫理というものもあり，複数の事案をミックスし曖昧にしてある。
特定の企業についての邪推は無用。ひとつよしなに。</p>

<h1>中堅IT業界における、人材受給のミスマッチ</h1>

<!-- more -->


<p>広くIT業界は、長きに渡って、「人手不足!」と叫んでいる。
そして「"使えない人"ばかり面接に来る」というボヤキが続く。
つまり、"デキる"&ldquo;人財"が来ない、または定着しない。そういうことらしい。</p>

<p>このボヤキは、スタートアップでも聞かれる。しかし私見では、圧倒的に、受託中心からの転換を狙っている中堅 IT 企業で多い。</p>

<p>考えると、もったいない話である。
スタートアップは成功すればリターンは大きいがリスクも大きいとされる。
ある期間を生き残ってそこそこの規模まで成功した会社なら、財務的なリスクは小さい。
&ldquo;人財"が定着すればその会社は大きく伸びるだろう。
"デキる&rdquo;&ldquo;人財"も、むしろ"デキる"からこそ、その辺りのソロバン勘定はできるだろう。</p>

<p>しかし、現実にはボヤキは消える気配がないどころか、大きくなる一方であるように思える。
日本人にありがちな謙遜のようにも見えない。なぜだろうか。</p>

<p>私には、2つの要因が思い浮かぶ。うち2つはすでに広く指摘されていて経営層にも周知の事項だ。
残りの1つは、ソフトウェアエンジニア界隈では形式化されつつある暗黙知だ。
しかし、経営層界隈、特に中堅IT界隈においての知見共有は、あんまりされていない気がしている。</p>

<h2>「中堅IT企業」のオレオレ定義</h2>

<p>定義を曖昧にすると例外事例が無駄に多くなるはずなので、ここで「中堅IT企業」についてスコープを絞っておきたい。
ここでは、概ね下記のような条件を設定する。</p>

<ul>
<li>ここ数年で業績を伸ばしている。</li>
<li>顧客とは、開発受託の関係から投資やジョイントベンチャなど協業を行う方向で変化している。</li>
<li>法が定める中小企業からは、もはや脱している。</li>
</ul>


<p>社員数で言うと300〜500人、年商で50億くらい。社歴は概ね20年以上。</p>

<p>この規模の会社は、全ソフトウェア業界のうちで、相対的に好調である。
このことは定性的・定量的の両面で示すことができる。</p>

<p>定量的には、ソフトウェア業界の懐事情は、経済産業省が行っている特定サービス産業実態調査によって調査されている。
<a href="http://www.meti.go.jp/statistics/tyo/tokusabizi/result-2/h26.html">最新データ</a>でも、他の規模が軒並みスコアを落とす中、この規模は相対的に好調であることがわかっている。</p>

<p>定性的にもこの規模は活発と言える。
環境性能や自動運転車をキーワードにして、自動車車載ソフトウェアの世界では国際競争が激しくなってきている。
そのような先端の話題に関連して業界系マスコミを賑わすのも、概ねこの「中堅IT企業」規模の独立系ベンダである。</p>

<h1>To be continued</h1>

<p>活発で景気も良い。
本稿では具体例を示さないが，日本のソフトウェアの品質は諸外国に比べて悪いわけでもないということも、定量データとして知られている。
なのになぜ中堅IT企業で人材不足なのだろうか。</p>

<p>問題意識の提示と定義だけで長文になってしまった。</p>

<p>続く。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[謹賀新年]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2016/01/01/newyear/"/>
    <updated>2016-01-01T09:00:00+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2016/01/01/newyear</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Twitter にかまけている間に1年半も放置していたのですねぇ．
何か書こう．あとで．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[とある自殺報道について]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/08/12/jisatsu/"/>
    <updated>2014-08-12T21:14:21+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/08/12/jisatsu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>とある事件により，自殺した研究者について．そしてその行為を否定する，特定マスコミ関係者について．</p>

<!-- more -->


<p>人を殺しても精神耗弱なら酌量されるわけです．少なくとも法的には．</p>

<p>ましてや，正常な精神状態なら一番愛おしい(ことに世間ではなっている)己を殺すっていうのは，よっぽどのことだろうと思うわけです．
高瀬舟どころの話ではないですよ．</p>

<p>…自殺には，おそらく，さまざまな動機があるでしょう．一律に云々は言えないでしょう．
その動機の軽さに憤慨するような例もあるでしょう．</p>

<p>ですが．</p>

<p>世間一般の常識として，肝臓大動脈瘤破裂のように，己の不摂生との関連はあれども健康な意志とは無関係な理由で急逝した人を，「護るべき人，履行すべき責任，それらがあるなかで捨てて死ぬなんて無責任」などとは言わないわけで．(…死を悼むレトリックとしてはしばしば言いますけれどね…)</p>

<p>一方で，脳の病に侵された人が急逝したときに「とっとと逃げ出した」と言えるのだとしたら，ナニカがおかしいと，私は思うわけです．</p>

<p>まあ，「死んじゃダメだ」くらいまでの気持ちまでは，同感なのですが．
明らかに有能な科学者が，どうやら手続きが杜撰だったらしいとはいえ，ここまで追い詰められる理由は，あったのだろうかと．</p>

<p>こういうエントリを書く…，マスコミお得意の，炎上マーケティングに踊らせれちゃいました…かね．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
