<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: essay | もなもなもなかのページ]]></title>
  <link href="http://www.monaka.org//blog/categories/essay/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.monaka.org//"/>
  <updated>2014-05-19T18:00:37+09:00</updated>
  <id>http://www.monaka.org//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki "monaka" Muranaka]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ファンディングのためのファンディング，始めます．(その2)]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding-2/"/>
    <updated>2014-05-19T16:09:22+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="/blog/2014/05/19/funding-for-funding/">前回</a>の続きです．</p>

<!-- more -->


<h2>オンラインのカード決済サービス，日本の状況</h2>

<p>前回，米国での状況は説明しました．
小規模法人や個人が，ネット通販のサイトを開いていることからお判り頂ける通り，
オンラインのカード決済サービスは，いくつかあります．</p>

<p>しかし，目標額達成後，速やか(数営業日以内)に代金を回収できるのは，今のところ，
<a href="http://webpay.jp">WebPay</a> と <a href="https://fastpay.yahoo.co.jp/">Yahoo!ウォレットFastPay</a> の2社に限られます．とはいえ，今後，類似のサービスは，日本国内でも増えていくことでしょう．</p>

<p>現存する両社のAPIは，かなり似通っています．
(<a href="http://blog.webpay.co.jp/post/webpay%E3%81%A8yahoo%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%AC%E3%83%83%E3%83%88fastpay%E3%81%AF%E7%AB%B6%E5%90%88%E3%81%A7%E3%81%99%EF%BC%81%E6%AD%93%E8%BF%8E%E3%81%97%E3%81%BE%E3%81%99%EF%BC%81%E5%BE%B9%E5%BA%95">WebPayの運営者ブログで示唆</a>されているとおり，FastPay が WebPay の互換を狙っているように見えます．)</p>

<p>しかしながら，クラウドファンディングサイト構築のためのオープンソースが用いている <a href="https://www.balancedpayments.com/">Balanced Payment</a> や <a href="https://payments.amazon.com/home">Amazon Payments</a> とは，すくならず API が異なります．</p>

<p>やや悲観的な状況です．
しかし，逆説的にいうと，この部分を突破すれば，日本でもクラウドファンディングサイトの構築は圧倒的に容易になるということでもあります．</p>

<h2>この問題の解決って，もしかして社会起業的．</h2>

<p>例えば，地方自治体で，地元の産業活性化のために，クラウドファンディングを使いたいというような案件は，既にいくつかあります．最近だと<a href="http://www.city.yubari.lg.jp/contents/municipal/funding/">夕張市</a>や<a href="http://www.pref.hokkaido.lg.jp/kz/csk/crowdfundingsogyoumodel.htm">北海道</a>で見かけました．
各地観光協会や商工会など含めれば，潜在需要は大きなものでしょう．
それと，Fablab や発明クラブのような，民間団体にも需要はあるでしょう．</p>

<p>しかし，私は，それらの大きな潜在需要に食い込もうという気は，今のところ，ありません．
それは自分のビジネスではありません．</p>

<p>私は，単に私のビジネスのスタートアップの問題を解決したいだけなのです．
日本で使えるカード決済のモジュールを，既存のオープンソースに付け加えたい．</p>

<p>しかし，その副産物には，社会起業的なインパクトが…そんな気がしているのですが，どうでしょうか．</p>

<h2>問題: 日本人は，放っておいても作る人に寄付/投資をするか</h2>

<p>という感じで，話が大きくなりました．巻き戻しまして…．</p>

<p>私には，私が行おうとするビジネスに対して，一つだけ不安があります．
それは，「日本人は，放っておいても作る人に寄付/投資をするか否か」という点です．</p>

<p>また海外の比較になりますが，海外では，無料で入手できるオープンソース製品に対して，
バグフィックスや機能拡張に対してお金を払える，または投資を募ることができるという
サイトがいくつかあります．しかし，それらのサイトで，日本人らしきアカウントの姿は
見かけません．</p>

<p>言語の壁ということもあるかもしれませんが，もしや，</p>

<blockquote><p>どうせ，作りたい奴は勝手に作るし，できあがった成果(回路図やソースコードなど)が無料でwebサイトに上がったら使わせてもらうわ</p></blockquote>

<p>というメンタリティが主流だとすると，日本では，「電子工作好きのための小規模クラウドファンディング」は，成り立たないかもしれません．
その辺りについて，読みきれずにいます．</p>

<h2>お願い: テストマーケティングをさせてください</h2>

<p>「長々文章を読ませておいて，さいご，これかよ…」ということで，すみません．</p>

<ul>
<li>私は，オープンソースのクラウドファンディングサイトを日本で使えるようにするための決済モジュールを，夏前を目処に，作ります．</li>
<li>決済モジュールは WebPay に対応させます．FastPay は互換路線なので，追って使えるようになるはずです．</li>
<li>サイト用のオープンソース製品として，<a href="https://github.com/crowdtilt/crowdtiltopen">CrowdtitltOpen</a> を使います．</li>
<li>決済モジュールは，MIT License として公開します．改変も含めて自由にお使いいただけます．</li>
<li>目標額に未達でも，おそらく作ります．作りたいので．ただもしかすると，少し馬力は下がります．</li>
<li>目標額を超えたら，その分は，メッセージ和訳など，広く日本国内で使えるようにするために使います．</li>
</ul>


<p>ちなみに，作業は私が行う想定です．誰かに頼むにしても私が監修します．
本件に関する私のスペックは，下記のとおりです．</p>

<ul>
<li>Lokitron が提供しているサイトを FastPay に対応させるという hack をしました．(未運用:デモサイトは上がっています．)</li>
<li>Ruby on Rails のスキルは，そこそこ．</li>
<li>Ruby のスキルは，そこそこ．</li>
<li>mruby については，全網羅のスキル．</li>
</ul>


<p>本件のクラウドファンディングのサイトとして，オープンソース向けののクラウドファンディング機能がある <a href="https://www.bountysource.com/">Bountysource</a>を使います．
国内のほうが心理的に安心かもしれないと思いつつ，このお話を国内の大手クラウドファンディングサイトに持ちかけるほど，私の心臓は強くはありませんでした．</p>

<p><a href="https://www.bountysource.com/teams/crowdtiltopen-ja/fundraiser">ファンディングサイトへのリンクはこちら</a>です．</p>

<p>極めて勝手なお願いですが，ご協力頂ければ幸いです．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ファンディングのためのファンディング，始めます．(その1)]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding/"/>
    <updated>2014-05-19T14:43:18+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>社会起業を行おう，という結論に達しました．</strong></p>

<p>いや，いまさら，意識高い大学生のようなことを思い立ったわけではありません．
また，まだ40代前半ですから，社会貢献の余生を模索するには早すぎます．
私は私のビジネスも続けます．</p>

<p>ただ，私が取り掛かりたいビジネスの <strong><em>副産物</em></strong> に，社会起業的価値があるかもしれないと，ふと思いついたのです．</p>

<h2>当初，私が考えたこと</h2>

<!-- more -->


<p>私が何を考えたのかは，既に tweet し，<a href="http://togetter.com/li/668857">「クラウドファンディングサイトの未来」というタイトルで togetter にまとめました</a>．</p>

<p>一連の Tweet に対して，いくつかの反応も頂きました．
それぞれのご意見(共感も反論も総論賛成各論反対も)に傾聴した上で，小規模クラウドファンディングサイトの登場は必然だろうと思うようになりました．</p>

<p>当初，私が必要性を感じているのは，個人レベルの電子工作のコミュニティへの，クラウドファンディングでした．
このコミュニティは，オンライン/オフライン問わず，ソーシャルネットが，ある程度できています．
よって，「〇〇を作ります」と言っている人の技術レベルも，プロジェクトのリスクも，投資する側は，ある程度分かります．
大手サイトでは緻密に行わなければ担保できないリスク管理のコストは，ある程度低減できます．
低コストは，手数料を下げたり，より良いサービスの提供に振り分けたりできる，ということに繋がります．</p>

<p>このサービスは，大化けはしないでしょうけれども，赤字にはならない程度の需給はありそうに，私は思います．
なので，私は(もしくは私の会社は)，上記のクラウドファンディングサイトの構築に向けて，一定量の開発リソースを割り振ることにしました．</p>

<h2>クラウドファンディングサイトを構築する方法</h2>

<p>実は，海外では，クラウドファンディングは，もっと気楽に立ち上げられます．
そのための，オープンソースや決済基盤が存在しています．</p>

<p>有名どころを挙げるなら，<a href="http://lockitron.com/">Lockitron</a> があります．
彼らは，自社製品のためのクラウドファンディングサイトを作って，<a href="https://github.com/lockitron/selfstarter">オープンソースで公開</a>しています．</p>

<p>Lockitron のサイトを応用して自社のためのクラウドファンディングサイトを作った例は，記事となり， <a href="http://makezine.jp/blog/2013/03/roll-your-own-crowdfunding-the-scout-story.html">makezine.jp で読むことができます</a>．</p>

<p>また，<a href="http://www.moongift.jp/2014/03/crowdtiltopen-%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%B3%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%81%AE%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%83%89%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%B3%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0/">クラウドファンディングサイトのための，もっと大規模なオープンソース製品</a>もあります．</p>

<h2>日本で構築する際の障壁</h2>

<p>ところが，日本では，大きな障壁があります．</p>

<p>それは，決済手段です．</p>

<p>クラウドファンディングは，当たり前ですが，クレジットカードへ課金をし(正確にはオーソリをかけ)，目標額の達成如何で集金をしたり返却をしたりという機能が不可欠です．</p>

<p>このような決済サービスは，米国では数多くあります．
しかし，先ほどご紹介した <a href="http://togetter.com/li/668857">togetter に含まれる tweet</a>でも示唆したのですが，日米の金融行政や租税関係により，日本から，米国のサービスを使うには，様々な制約があります．</p>

<p>具体的には，米国の金融機関に口座を持つ必要がある，租税に関する書類を米国に出す必要がある，送金に時間がかかることがある，などです．</p>

<p>つまり，日本では，海外(主に米国)では簡単に行えるクラウドファンディングサイトの構築が，容易ではありません．</p>

<p>もちろん，決済手段だけが問題というわけではありません．</p>

<p>集客のようなビジネス的な問題は当然として，特定商取引法を始めとする消費者保護行政や，言語(日本語と英語)の問題など，課題はいくつかあります．
しかし，特定商取引法は適切に表示すればよいですし，サイトに表示される文字は技術的には解決可能な問題です．</p>

<p>やはり，決済手段は，大きな課題として立ちはだかります．</p>

<h2></h2>

<p>以上，私がクラウドファンディングについて発言をしだした経緯と，海外での状況，日本での障壁について簡単にまとめました．</p>

<p>ここまでの話でしたら，「アメリカは，いいなぁ．それに引き換えニッポンときたら」という愚痴です．</p>

<p>長くなりましたので，<a href="/blog/2014/05/19/funding-for-funding-2/">次回</a>と2回に分けたいと思います．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[失敗分析: 債務のこと]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/04/20/postmortem-3/"/>
    <updated>2014-04-20T23:59:59+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/04/20/postmortem-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>破産という不幸ネタであんまり引っ張るのは，なんか下品だなぁと思いつつ．
という前口上は<a href="/blog/2014/04/11/postmortem-1/">毎度のこと</a>なので省略です．</p>

<p>そして，いつもながら，ご指摘頂いた方のお名前は伏せます．</p>

<h2>前回のおさらい</h2>

<blockquote><p>破産後に社会からどんな制裁を受けると予想しているのか…とか、債権者に対する申し訳ないという気持ちが全く無いのか…とか</p></blockquote>

<p>このtweet，<a href="/blog/2014/04/20/you-may-kill-someone/">前回</a>も引用しましたが，質問に答えませんでした．</p>

<p>「ねえねえ，今どんな気持ち？」というアスキーアートが想起されるような，軽率な質問．
一般論として，こういう質問は危険です．
野放しにすると死人が出かねないので．</p>

<p>その点，重々に押さえた上で．</p>

<p>しかし，私は，(手続きの全てを終えておらず，渦中のまっただ中ですが)，心理的には整理がついています．
2つの質問に答えておきたいと思います．</p>

<h2>Q. 破産後に社会からどんな制裁を受けると予想しているのか</h2>

<p>質問の1つめについては，質問が「社会から」という曖昧模糊な表現なので答えづらい…．</p>

<p>答えづらいというのは，都合が悪いというのではなくて，曖昧過ぎて具体的に答えようがないわけです．
普通の破産は民事事案であり刑法事案ではありません．
国家が代表するような種類の社会から制裁を受けることは無いので．</p>

<p>とはいえ，曖昧模糊を解釈した上で言うならば，という見解はあって，それは本稿の後半で．</p>

<h2>Q. 債権者に対する申し訳ないという気持ちが全く無いのか</h2>

<p>質問の2つめについて，ストレートにいえば，申し訳ないと思いますよ．
建前でなく，本音で．
借りたものは返す，払うものは払う．
これ，言うまでもなく，商売のキホンのキですからね．</p>

<p>申し訳ないと思わないはずがないです．
日本の義務教育を受けて，通信簿の道徳の欄に問題がない人なら．</p>

<p>最初の起業をしてから約12年，急激に資金繰りが悪化してギブアップまで2年として差し引き，ざっくり10年間です．
この期間は，綱渡りながらも信用を得て商売していたわけですし．信用を得る程度の，最低限の商倫理はある(あった)ってことです．</p>

<h2>己の商倫理と現実との折り合いの付け方と，教訓</h2>

<!-- more -->


<blockquote><p>ということは、お役所なり裁判所なりというのは、結婚という、ひとつの法に定められた形式をとった男女に関しては、愛情という接着剤の効果をこの上なく信じているのか、ああしなさい、こうしなさいということは言わないけれども、一度、離婚という、社会の慣習を破り秩序を乱すような行動に出る者がいると、そんな奴の責任感なぞとても信じられないから、きちんと文書にして年数まで明記して</p></blockquote>

<p>上記は，小説家/エッセイストの景山民夫氏が書いたエッセイに「<a href="http://www.amazon.co.jp/o/ASIN/4041736013/monamour555-22">離婚調停書</a>」の引用です．</p>

<p>離婚と破産は違いますが，似たところがあります．
「オマエは社会の慣習を破るダメなヤツだから，代わりに裁判所が一線を引いてやろう．」という点で．</p>

<p>刑事にせよ，民事にせよ，裁判所は，その国家の良心の代表です．ときどき，変な判決を出すのも含めて．
「"申し訳ない"という気持ちに高低などないっ！」とドヤ顔するのも正論ですが，日本の良心たる裁判所，その論拠となる破産法が回収の優先度を決めていることもまた事実です．</p>

<p>破産法の条文や運用について文句のある方は，裁判所に駆けこむなり，最高裁判所裁判官国民審査のときに全員に×をつけるなり，国政選挙に積極的に関わるなりして頂ければ宜しいかと思います．</p>

<h2>残債との折り合いの付け方の方針</h2>

<p>極端にシンプルに考える．
これは，精神状態が不安定になるような事態にあって，自壊せずに過ごす唯一の方法です．</p>

<p>残債についても，シンプルに考えると，
「残債があるところとは，未来永劫，お付き合いの余地は頂けません」ということになります．</p>

<p>当たり前のことです．
約束の不履行があれば，その相手とはその先お付き合いできません．
裁判所が介入するような事案でなくても，同様ですし．</p>

<blockquote><p>免責5年過ぎたらまた元通りになるとでも思っているのだろうか</p></blockquote>

<p>などいうtweetも見かけましたが，「そんなわけないでしょw．そんな仮定を思いつくほうがどうかしてるwwww」です．</p>

<h3>金融系残債との折り合い</h3>

<p>開き直りと自分でも思いつつ，しかし「すみません．でも優先度は低いです」</p>

<p>金融系負債，つまり融資やクレジットカードなどは，利子に，保険料に相当する額(リスクプレミアム)が含まれています．</p>

<p>ふつう，怪我をして生命保険を使うときに，保険会社に「損をさせてすみません」とは言いません．
もちろん，頻繁に怪我をしたり，大病をしたりすると，生命保険の更新は拒否されることがあります．</p>

<p>同様に，免責から5年経ったからといって，お金を借りられるとかクレジットカードが作れる，なんて有り得ません．
貸し手にとってみれば，リスク管理上，当然の判断でしょう．</p>

<p>加えて，信用情報データは，相互接続されていて，別の会社ならOKというものでもありません．
つまり，人生を通じて，短期長期を問わず，金融機関から融資を受けるという選択肢は，ほぼ無くなります．</p>

<p>これを「社会からの制裁」と受け取るかは，その人次第でしょう．
私は，私自身のことを「制裁などではなく社会の合理であり，自業自得だ」としか思いませんが．</p>

<p>もし仮に，5年経って，借りられる日が来たとしても，私はたぶん融資での資金調達は行わないでしょう．
既に，私は私のことを，どこか信用していませんから．</p>

<p>そんなわけで，折り合いの付け方は，「これからは無借金でやっていきます」と．</p>

<h3>未納税等との折り合いの付け方</h3>

<p>倒産というのは，突然死ですから，未納税(社会保険料や労働保険料など含む)の未納は残ります．
国家から見れば，法人というのは，稼いで納税するための機械です．
それを履行できないということは，恥ずかしいことです．
しかも，旧破産法では，税金関係は，分配の優先度が高かったものでした．</p>

<p>しかし，現破産法では，労働債権よりも地位が下がっています．
折り合いの付け方としては，法律がそのように変わるものならば，労働債権を，その瞬間は優先すべきである．</p>

<p>折り合いの付け方は，「納税での貢献は，改めて頑張ろう．」</p>

<h3>買掛金との折り合いの付け方</h3>

<p>買掛金についてトラブルが起こると，同業では再起不能です．
そのことは，業績が良い時でも自覚的でした．
なので，自社開発を常としていましたし，買掛金が長く残らないよう，支払いサイトはなるべく短くするようにしていました．</p>

<p>しかし，結果として1社であれ残債が残ったのは，痛恨の極みです．
(まだ債権者集会前なので集計が取れていませんが，今回，2社破産のうち，未払い買掛金は1社数万円だろうと思います．)</p>

<p>金融系の残債ほどには，リスクプレミアムは乗っかっていないと思うので，申し訳ないとは思うのですが．
折り合いとしては金融系と同じになります．</p>

<h3>労働債権との折り合いの付け方</h3>

<p>労働債権…言い換えると，未払い給与です．
新破産法では，ほぼ最優先の債権です．
しかし私は，この辺りで，今も悔やむミスをいくつかしています．</p>

<p>長くなりましたので，その辺りは，次回以降に．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無責任な倫理観は，'無責任な'人を殺すかもしれない]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/04/20/you-may-kill-someone/"/>
    <updated>2014-04-20T17:10:00+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/04/20/you-may-kill-someone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今回の日記，書くべきかどうかものすごく悩みました．
自己擁護とギリギリの話なので．</p>

<p>「当事者であるオマエが言うな」という反応は，折込み済みとして，書き始めます．</p>

<h2>Twitterで頂いた反応(mention)と私の感想</h2>

<blockquote><p>破産後に社会からどんな制裁を受けると予想しているのか…とか、債権者に対する申し訳ないという気持ちが全く無いのか…とか</p></blockquote>

<p>この方，既に当該 tweet を消しておられるようなので，お名前は伏せます．
軽くググッたところ，粘着荒らし系で単独スレが立つくらいの方なので，言いたいことと tweet とに乖離があるのかもしれません．</p>

<p>私は，鈍感力はあるほうです．
また，破綻してから2年近く経っていますから，いろいろとココロの整理がついています．</p>

<p>そんな私の，読後の第一印象は，「あんた，ヘタすると，人殺すよ．もしかすると，あんた自身も」です．</p>

<h2>倒産社長の心理</h2>

<p>「社長」と一口に言っても，個体差がものすごくあります．
また「倒産」と一口にいっても，その理由は様々です．</p>

<!-- more -->


<p>とはいえ，日本人で普通に公教育を受けて何らかの理由で起業して雇用して，というパターンの社長が，資金繰りに行き詰まって負債を抱えて倒産する．
こういう筋書きに直面した瞬間の反応には，それほどバリエーションは無いだろうと思います．</p>

<p>私が事務所を畳んだ直後は，かなり凹みました．
心理的に凹むだけでなく，いろいろ身体症状が出てきます．
へんな空咳がでる(たぶん逆流性食道炎になっている)とか，身体が強張るとか，不眠とか寝過ぎとか．
ふと我に返ると，ネガティブな独り言をブツブツ言っていて，自分に驚く，とか．</p>

<p>妻子が居なかったら，自死していてもおかしくないかもしれません．</p>

<h2>倒産したらどうなるのか，という不安</h2>

<p>倒産件数は，近年減少傾向があるとはいえ，年1万件を超えます．
その中で7割以上が，破産です．
日本の中小企業の場合，会社の破産は代表の破産なので，同じくらいの社長が破産していることになります．
しかし，倒産したらどうなるのか，破産したらどうなるのか，は，あまり情報共有されません．</p>

<p>情報が伏せられている世界に突入するのは，かなりの心理ストレスです．
「破産後に社会からどんな制裁を受けるのか…」を考えて，答えが出ず，しかし選択をすることになります．</p>

<p>心理ストレスがかかっている状態で，医者に行けば鬱病の診断書が出かねない状態で，
「破産後に社会からどんな制裁を受けるのか…」と不安で煽る．
これは，一番まずい対応です．
死にかねません．</p>

<h2>倫理観を問う無責任</h2>

<p>色々なタイプの社長は居ると思いますが，概ね3年を超えて事業が続く会社というのは，取引している顧客や金融機関から信用を得ています．
少なくとも，会社が傾くまでは信用を得ていたはずです．
倫理観の無い会社は，反社会的勢力は別として，長く持ちません．
逆説的に，潰れる会社の社長も商売に関する倫理観は，普通に持っています．</p>

<p>それでも会社は潰れます．
社長にとって，倒産というのは，自分が持っている倫理観を，実力では達成できなかったことを意味します．
正しい倫理観を持っていればいるほど，その挫折感は大きくなるはずです．</p>

<p>そこに「債権者に対する申し訳ないという気持ちが全く無いのか…」と畳み込むのは，その人に自殺教唆をするようなものです．</p>

<h2>そういうことにしたい，という心理</h2>

<p>…と，ここまで自己擁護とスレスレの話でした．
ここから先が，割と本題．</p>

<p>今回の日記の元になった tweet で，本当に怖いなと思ったことがあります．</p>

<p>件の彼としばらくtweetのやり取りをして，徐々に枠組みが見えてきたのですが．
彼は，私が無責任で「何の罪の意識もなく」破産し，「免責のあと5年でまた借金ができる」と思うくらい無知で，どうしようもない人だ．と，必死に思いたがっている…のでは? と．
(や，一般論として，私が無知でどうしようもないというのは否定しませんが．それはさておき．)</p>

<p>様々な情報を総合すると，発言者は，私と同様に小規模な会社をやっていて，どうやら同様に妻子がいるようです．</p>

<p>&ldquo;転んだ奴は馬鹿で無能だ．その点，オレは大丈夫．奴とは違う．&rdquo;
…なるほどそういうことにしたいのですね．と考えると，彼のtweetの一つ一つについて，割とすんなり合点がいきます．
(残念ながら彼はtweetのほとんどを削除しています．)</p>

<p>彼の中の私は，今このエントリを書いている私ではありません．
なので，どういうことにしておいて貰っても，私には実害は無いのですが．</p>

<p>ただ，彼の考えは，彼が万一の不可抗力で会社を畳まざるをえないような事態になった時，彼自身を追い詰めてしまい得ます．</p>

<p>彼がどうなっても，これまた私には実害はないのですが．</p>

<p>ただまあ彼にせよ誰にせよ，自死を考えるにまで追い詰められる，なんていうリスクは現代法治国家では気軽く負わせるべきではないと思うのです．
私の倫理観として．</p>

<h2></h2>

<p>「じゃああなたは，破産に際して，どういうふうに己の倫理観と折り合いつけたのよ．」という点については，たぶんそのうち書きます．
(<em>追記</em>: <a href="/blog/2014/04/20/postmortem-3/">書きました</a> )</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[経済産業省に引導を渡された私，やっと，経済的な死亡宣告が出ました．]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/04/07/i-am-finally-restart-from-bung/"/>
    <updated>2014-04-07T22:22:47+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/04/07/i-am-finally-restart-from-bung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一般的には，黙り通す人のほうが大多数な話ですが．
業界のディープな方々は「どうなっちゃったの? 顛末がよく分からん」って永く思っていらっしゃるでしょうし，珍しい名字ですし，検索エンジンは非情ですので早晩，私の名前は出てきます．
官報の破産情報だけ転載し続けているwebサイトとか，ありますからね．</p>

<p>なので，言っちゃいます．
わたくし，やっと破産手続き，開始しました．</p>

<!-- more -->


<ul>
<li>平成26年(フ)第2841号</li>
<li>平成26年(フ)第2842号</li>
<li>平成26年(フ)第2843号</li>
</ul>


<p>なんで3つあるかというと，私の分．私が代表だった会社2つ分，合計3つだからです．
ややこしいです．
「東京地方裁判所民事第20部」でさえも，封書で誤記して，二重線訂正で送ってきましたから．</p>

<h2>原因</h2>

<p>まあいろいろあるのですけれど．
致命傷となったものを下記列挙しますが，結局は，私が，経営者として未熟だったということに尽きます．
〇〇が悪かったとは言っても，決断しハンコを押したのは，私ですから．</p>

<h3>税理士への丸投げ</h3>

<p>担当税理士が酷かったのを私が見抜けなかった，っていうのは，じわじわと効いてきました．
破産管財人さんに言われて気づいたのですが，固定資産の償却が一切行われていないとか，</p>

<p>回収済みの売掛金が数年に渡って残ったままだったとか．
これは知った私も唖然としましたが，それ以上にメインバンクが激怒しました．</p>

<p>そういえば，税務調査が入った時も，なんもしてくれなかったなぁ．
国税官の早とちりで，会社としては無実だったので，私が全面的に闘いましたが．</p>

<p>日々の記帳は会社(というか私)がやっていたので，両成敗の話なのですが．
月々数万円を払って，結局何も見てもらえていなかったという．</p>

<p>もとをたとれば，社員の友達が税理士事務所に勤めている，という縁故での契約だったのでした．
そういう契約は，とても良い結果がでるか，酷いことになるか，両極端ですね．</p>

<h3>サポイン事業</h3>

<p>急速に資金繰りが悪くなった直接の原因は，経済産業省の「戦略的基盤技術高度化支援事業」，いわゆるサポイン事業の採択でした．</p>

<p>私が代表を務めていた零細企業である，もなみソフトウェアは，典型的な，技術指向の会社でした．
代表者である私は，会社での仕事のほぼ全ては技術者としての実務でしたし，取締役(合資会社ですから正確には有限責任社員)にもエンジニアがいます．
会社組織なので，分担はしますが，会社の顔になるような技術の多くで，私がプロジェクトリーダとして動いていました．</p>

<p>サポイン事業の申請内容には，Eclipse が技術要素として入っていました．これは，私が，というよりも申請者の中で私だけが技術内容を十分に内容を理解していました．
当然のことながら，私はサポイン事業に100%コミットする予定で，申請書もそのようにかきました．</p>

<p>しかしながら，経済産業省は，採択が決定し，その契約説明会の段になって，以下のように知らせてきました．</p>

<blockquote><p>企業代表者の作業については，時間単価は 0 円とする．
取締役級の作業者については，時間単価を減ずる．</p></blockquote>

<p>どうやら，私の会社が採択される前年に，社長の単価を不当に釣り上げた事例があったようです．
あとから事情通から聞きました．
社長の報酬は，税法による縛りはあるものの，社長が勝手に決められますから．</p>

<p>もなみソフトウェアとしては，盛大な，とばっちりを受ける格好になりました．</p>

<p>説明会の席上で，机を蹴飛ばして出て行けばよかったのにと，他人には言われますし，私も今は思います．
「事業は1年あるから，その間に別の案件を取れば帳尻あうかな．それに製品化を急げば…」など思ったのが甘かったのでした．
アドバイザに，名だたる大手セミコンダクタ数社や自動車系企業が名を連ねていて，降りるとは言い出せなかったという，心の弱さもありました．</p>

<p>結局のところ，全責任は私にあります．
とはいえ，契約の直前になって，いきなり単価を0にしてくれといいだすというのは，社会通念上，ありえない話です．</p>

<p>サポイン以前も，そんなに経営的に安定しているわけでもない会社でしたが，
技術指向の零細である，もなみソフトウェアにトドメを刺したのは，経済産業省の事業の制度設計でした．</p>

<p>経済産業省としては，社長が技術者でもあるような会社は，消えてしまえばよいと思っているのでしょうね．
そりゃベンチャーが育たないわけですわ．</p>

<h3>弁護士介入から遅れた理由</h3>

<p>2012年に弁護士介入で，今になって手続き開始です．随分と間があります．</p>

<p>その理由も，一つはサポイン事業です．
サポイン事業は，お金が出る期間と，事業計画の期間にズレがあります．
事業計画の期間が終わるまで，会社を潰せなかったというのが理由の一つです．</p>

<p>あともう一つは，会社を潰す，つまり破産するにもお金がいるということです．
少しの余力も残さず破綻したので，破産管財人に支払う予納金も用意できない
というところまで追い詰められました．
個人なら法テラスに頼ることもできますが，法人にはそのような支援はありません．
この点も，今振り返れば，うまくできた気もします．
経験値は積めましたが，もう2度と使うことは無いので，まさにトリビア，ムダ知識です．</p>

<h2>この先，どうするの?</h2>

<p>すでに，合同会社もなみ屋という会社を作って，今までと似たような技術分野で仕事をしています．</p>

<p>1年半くらい前から，自分が作った会社の葬式の準備をしながら，新しく自分で作った会社を産み育てるという，相反する2つの作業を並行していた形になります．
片方だけでも精神的につらい作業なので，自己が崩壊するのではと思う時もありましたが，やっと人並みの追い詰められ方になりそうです．</p>

<p>ブラックリスト入りですから，強制的に無借金経営をすることになります．
クレジットカードも作れないのでカード決済が多いIT業界では自営は無理かな，と思っていたのですが，VISAデビなど上手く使うとそれなりになんとかなるということも判りました．
売上も社員も0からのスタートですが，肝心要の知財は残りました．</p>

<p>技術分野がオープンソース・ソフトウェアだったというのは不幸中の幸いでした．
プロプライエタリ・ソフトウェアであれば，それは会社の資産であり，継続することは不可能でした．
オープンソースの耐リスク性を，身を持って知りました．
そもそも会社を潰すなよ，という話ではあるのですが．</p>

<p>技術がダメで潰れたとしたら，たぶん足を洗って何か別の仕事に就いたかもしれません．
経営者としてはダメだったので，経営から足を洗うべきか真剣に考えました．
しかし，私が持っている技術を活かせそうな経営者が，周りにいませんでした．
無借金経営という枷がかけられている状態なら，以前のような過ちは起こしようがないかなと，自分に言い聞かせることにしました．</p>

<p>経営者としては控えめにコツコツと，技術者としては以前と同様に荒ぶって，日々を過ごせればと思っています．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
