<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: business | もなもなもなかのページ]]></title>
  <link href="http://www.monaka.org//blog/categories/business/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.monaka.org//"/>
  <updated>2014-06-17T00:33:05+09:00</updated>
  <id>http://www.monaka.org//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki "monaka" Muranaka]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ファンディングのためのファンディング，始めます．(その2)]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding-2/"/>
    <updated>2014-05-19T16:09:22+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="/blog/2014/05/19/funding-for-funding/">前回</a>の続きです．</p>

<!-- more -->


<h2>オンラインのカード決済サービス，日本の状況</h2>

<p>前回，米国での状況は説明しました．
小規模法人や個人が，ネット通販のサイトを開いていることからお判り頂ける通り，
オンラインのカード決済サービスは，いくつかあります．</p>

<p>しかし，目標額達成後，速やか(数営業日以内)に代金を回収できるのは，今のところ，
<a href="http://webpay.jp">WebPay</a> と <a href="https://fastpay.yahoo.co.jp/">Yahoo!ウォレットFastPay</a> の2社に限られます．とはいえ，今後，類似のサービスは，日本国内でも増えていくことでしょう．</p>

<p>現存する両社のAPIは，かなり似通っています．
(<a href="http://blog.webpay.co.jp/post/webpay%E3%81%A8yahoo%E3%82%A6%E3%82%A9%E3%83%AC%E3%83%83%E3%83%88fastpay%E3%81%AF%E7%AB%B6%E5%90%88%E3%81%A7%E3%81%99%EF%BC%81%E6%AD%93%E8%BF%8E%E3%81%97%E3%81%BE%E3%81%99%EF%BC%81%E5%BE%B9%E5%BA%95">WebPayの運営者ブログで示唆</a>されているとおり，FastPay が WebPay の互換を狙っているように見えます．)</p>

<p>しかしながら，クラウドファンディングサイト構築のためのオープンソースが用いている <a href="https://www.balancedpayments.com/">Balanced Payment</a> や <a href="https://payments.amazon.com/home">Amazon Payments</a> とは，すくならず API が異なります．</p>

<p>やや悲観的な状況です．
しかし，逆説的にいうと，この部分を突破すれば，日本でもクラウドファンディングサイトの構築は圧倒的に容易になるということでもあります．</p>

<h2>この問題の解決って，もしかして社会起業的．</h2>

<p>例えば，地方自治体で，地元の産業活性化のために，クラウドファンディングを使いたいというような案件は，既にいくつかあります．最近だと<a href="http://www.city.yubari.lg.jp/contents/municipal/funding/">夕張市</a>や<a href="http://www.pref.hokkaido.lg.jp/kz/csk/crowdfundingsogyoumodel.htm">北海道</a>で見かけました．
各地観光協会や商工会など含めれば，潜在需要は大きなものでしょう．
それと，Fablab や発明クラブのような，民間団体にも需要はあるでしょう．</p>

<p>しかし，私は，それらの大きな潜在需要に食い込もうという気は，今のところ，ありません．
それは自分のビジネスではありません．</p>

<p>私は，単に私のビジネスのスタートアップの問題を解決したいだけなのです．
日本で使えるカード決済のモジュールを，既存のオープンソースに付け加えたい．</p>

<p>しかし，その副産物には，社会起業的なインパクトが…そんな気がしているのですが，どうでしょうか．</p>

<h2>問題: 日本人は，放っておいても作る人に寄付/投資をするか</h2>

<p>という感じで，話が大きくなりました．巻き戻しまして…．</p>

<p>私には，私が行おうとするビジネスに対して，一つだけ不安があります．
それは，「日本人は，放っておいても作る人に寄付/投資をするか否か」という点です．</p>

<p>また海外の比較になりますが，海外では，無料で入手できるオープンソース製品に対して，
バグフィックスや機能拡張に対してお金を払える，または投資を募ることができるという
サイトがいくつかあります．しかし，それらのサイトで，日本人らしきアカウントの姿は
見かけません．</p>

<p>言語の壁ということもあるかもしれませんが，もしや，</p>

<blockquote><p>どうせ，作りたい奴は勝手に作るし，できあがった成果(回路図やソースコードなど)が無料でwebサイトに上がったら使わせてもらうわ</p></blockquote>

<p>というメンタリティが主流だとすると，日本では，「電子工作好きのための小規模クラウドファンディング」は，成り立たないかもしれません．
その辺りについて，読みきれずにいます．</p>

<h2>お願い: テストマーケティングをさせてください</h2>

<p>「長々文章を読ませておいて，さいご，これかよ…」ということで，すみません．</p>

<ul>
<li>私は，オープンソースのクラウドファンディングサイトを日本で使えるようにするための決済モジュールを，夏前を目処に，作ります．</li>
<li>決済モジュールは WebPay に対応させます．FastPay は互換路線なので，追って使えるようになるはずです．</li>
<li>サイト用のオープンソース製品として，<a href="https://github.com/crowdtilt/crowdtiltopen">CrowdtitltOpen</a> を使います．</li>
<li>決済モジュールは，MIT License として公開します．改変も含めて自由にお使いいただけます．</li>
<li>目標額に未達でも，おそらく作ります．作りたいので．ただもしかすると，少し馬力は下がります．</li>
<li>目標額を超えたら，その分は，メッセージ和訳など，広く日本国内で使えるようにするために使います．</li>
</ul>


<p>ちなみに，作業は私が行う想定です．誰かに頼むにしても私が監修します．
本件に関する私のスペックは，下記のとおりです．</p>

<ul>
<li>Lokitron が提供しているサイトを FastPay に対応させるという hack をしました．(未運用:デモサイトは上がっています．)</li>
<li>Ruby on Rails のスキルは，そこそこ．</li>
<li>Ruby のスキルは，そこそこ．</li>
<li>mruby については，全網羅のスキル．</li>
</ul>


<p>本件のクラウドファンディングのサイトとして，オープンソース向けののクラウドファンディング機能がある <a href="https://www.bountysource.com/">Bountysource</a>を使います．
国内のほうが心理的に安心かもしれないと思いつつ，このお話を国内の大手クラウドファンディングサイトに持ちかけるほど，私の心臓は強くはありませんでした．</p>

<p><a href="https://www.bountysource.com/teams/crowdtiltopen-ja/fundraiser">ファンディングサイトへのリンクはこちら</a>です．</p>

<p>極めて勝手なお願いですが，ご協力頂ければ幸いです．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ファンディングのためのファンディング，始めます．(その1)]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding/"/>
    <updated>2014-05-19T14:43:18+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/05/19/funding-for-funding</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>社会起業を行おう，という結論に達しました．</strong></p>

<p>いや，いまさら，意識高い大学生のようなことを思い立ったわけではありません．
また，まだ40代前半ですから，社会貢献の余生を模索するには早すぎます．
私は私のビジネスも続けます．</p>

<p>ただ，私が取り掛かりたいビジネスの <strong><em>副産物</em></strong> に，社会起業的価値があるかもしれないと，ふと思いついたのです．</p>

<h2>当初，私が考えたこと</h2>

<!-- more -->


<p>私が何を考えたのかは，既に tweet し，<a href="http://togetter.com/li/668857">「クラウドファンディングサイトの未来」というタイトルで togetter にまとめました</a>．</p>

<p>一連の Tweet に対して，いくつかの反応も頂きました．
それぞれのご意見(共感も反論も総論賛成各論反対も)に傾聴した上で，小規模クラウドファンディングサイトの登場は必然だろうと思うようになりました．</p>

<p>当初，私が必要性を感じているのは，個人レベルの電子工作のコミュニティへの，クラウドファンディングでした．
このコミュニティは，オンライン/オフライン問わず，ソーシャルネットが，ある程度できています．
よって，「〇〇を作ります」と言っている人の技術レベルも，プロジェクトのリスクも，投資する側は，ある程度分かります．
大手サイトでは緻密に行わなければ担保できないリスク管理のコストは，ある程度低減できます．
低コストは，手数料を下げたり，より良いサービスの提供に振り分けたりできる，ということに繋がります．</p>

<p>このサービスは，大化けはしないでしょうけれども，赤字にはならない程度の需給はありそうに，私は思います．
なので，私は(もしくは私の会社は)，上記のクラウドファンディングサイトの構築に向けて，一定量の開発リソースを割り振ることにしました．</p>

<h2>クラウドファンディングサイトを構築する方法</h2>

<p>実は，海外では，クラウドファンディングは，もっと気楽に立ち上げられます．
そのための，オープンソースや決済基盤が存在しています．</p>

<p>有名どころを挙げるなら，<a href="http://lockitron.com/">Lockitron</a> があります．
彼らは，自社製品のためのクラウドファンディングサイトを作って，<a href="https://github.com/lockitron/selfstarter">オープンソースで公開</a>しています．</p>

<p>Lockitron のサイトを応用して自社のためのクラウドファンディングサイトを作った例は，記事となり， <a href="http://makezine.jp/blog/2013/03/roll-your-own-crowdfunding-the-scout-story.html">makezine.jp で読むことができます</a>．</p>

<p>また，<a href="http://www.moongift.jp/2014/03/crowdtiltopen-%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%83%97%E3%83%B3%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%81%AE%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%83%89%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%B3%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0/">クラウドファンディングサイトのための，もっと大規模なオープンソース製品</a>もあります．</p>

<h2>日本で構築する際の障壁</h2>

<p>ところが，日本では，大きな障壁があります．</p>

<p>それは，決済手段です．</p>

<p>クラウドファンディングは，当たり前ですが，クレジットカードへ課金をし(正確にはオーソリをかけ)，目標額の達成如何で集金をしたり返却をしたりという機能が不可欠です．</p>

<p>このような決済サービスは，米国では数多くあります．
しかし，先ほどご紹介した <a href="http://togetter.com/li/668857">togetter に含まれる tweet</a>でも示唆したのですが，日米の金融行政や租税関係により，日本から，米国のサービスを使うには，様々な制約があります．</p>

<p>具体的には，米国の金融機関に口座を持つ必要がある，租税に関する書類を米国に出す必要がある，送金に時間がかかることがある，などです．</p>

<p>つまり，日本では，海外(主に米国)では簡単に行えるクラウドファンディングサイトの構築が，容易ではありません．</p>

<p>もちろん，決済手段だけが問題というわけではありません．</p>

<p>集客のようなビジネス的な問題は当然として，特定商取引法を始めとする消費者保護行政や，言語(日本語と英語)の問題など，課題はいくつかあります．
しかし，特定商取引法は適切に表示すればよいですし，サイトに表示される文字は技術的には解決可能な問題です．</p>

<p>やはり，決済手段は，大きな課題として立ちはだかります．</p>

<h2></h2>

<p>以上，私がクラウドファンディングについて発言をしだした経緯と，海外での状況，日本での障壁について簡単にまとめました．</p>

<p>ここまでの話でしたら，「アメリカは，いいなぁ．それに引き換えニッポンときたら」という愚痴です．</p>

<p>長くなりましたので，<a href="/blog/2014/05/19/funding-for-funding-2%0A/">次回</a>と2回に分けたいと思います．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
