<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: thought | もなもなもなかのページ]]></title>
  <link href="http://www.monaka.org//blog/categories/thought/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.monaka.org//"/>
  <updated>2014-04-27T00:34:44+09:00</updated>
  <id>http://www.monaka.org//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Masaki "monaka" Muranaka]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プログラミングの必修化は，世間の予想よりも素早く組込みシステムの未来を開く(かもしれない)]]></title>
    <link href="http://www.monaka.org/blog/2014/01/13/good-side-effect-around-programming-for-children-1/"/>
    <updated>2014-01-13T16:12:06+09:00</updated>
    <id>http://www.monaka.org/blog/2014/01/13/good-side-effect-around-programming-for-children-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>マクラ &ndash; インタビュー記事が公開されております．</h1>

<p>あけましておめでとうございます．って書こうと思ったら，もう成人式の季節なわけですが．</p>

<p>年明け早々，私へのインタビューが，webメディアに<a href="http://www.kumikomi.net/archives/2014/01/in04mona.php">掲載</a>されました．
インタビューが出版系メディアに載るの，たぶん社会人以降の人生で3回目くらいですかね．もう忘れました．</p>

<p>掲載されたメディアは，<a href="http://www.kumikomi.net/">「組込みネット」</a>という，組込み技術者向けの情報サイトでありまして．
つまり，私人としてではなく，会社の代表で組込みシステム技術者という立場でなのですが，これがまた難しい．
3ヶ月先の資金繰りと5年以上先の夢で毎日を過ごしていて，過去は振り返らない．これが自営系零細経営者の肖像です．
こういう人に，昨年の振り返りと来年の予測というネタ振りは，ムチャ振りなわけです．そこは常日頃の視界の外ですから．</p>

<p>しかし，せっかくのお誘いを袖にするのもアレですし，小さな脳に汗かいて，どうにか切り抜けた次第です．</p>

<p>■</p>

<p>記事の内容は，<a href="http://www.kumikomi.net/archives/2014/01/in04mona.php">リンク先</a>をお読みいただくとして．
個人的感想を述べるならば，「プロの編集者が纏めると違うぞすごいぞ．さすがだ．」です．
言っていないことは(当然!)書かれてはいないのですが，どことなくスタイリッシュです．</p>

<p>記事は適度の読みやすさでまとまっていますが，実際には，14時頃から17時くらいまで3時間弱しゃべり詰めでした．
ですので，いろいろと除去されたノイズがあります．</p>

<p>そんななかで，これはあんまり世の中のエラい人たちは言っていないかもなぁ，という気づきがあったので，書いておきます．</p>

<h1>前提のお話</h1>

<p>このお話，私のアタマの中を少しぶちまけないと伝わらないと思うので，少し回り道をします．</p>

<h2>花柄ウルトラマン</h2>

<p>私は組込み技術者たち(の，特にオピニオンリーダーたち)が，顧客目線を失って迷走しているように見えています．
以前，<a href="{{%20post_url%202013-12-15-happiness-for-embedded-engineers%20}}">「組込み技術者と'幸せ'」</a>というエントリで書いたとおりです．</p>

<p>私は，根が自虐的なので，技術者ほうに視点が行きますが，もっと根が深いと考える人もいるようです．
例えば中島聡氏は，自身のブログエントリ「[とある家電メーカーでの会話：クラウドテレビ編]」(<a href="http://satoshi.blogs.com/life/2010/03/tv_bu.html">http://satoshi.blogs.com/life/2010/03/tv_bu.html</a>)で，顧客を理解せず自分たちが使いもしない製品を開発している日本の姿を風刺しています．</p>

<p>こういった，日本製品の迷走については，枚挙に暇がないくらいあふれています．
それらの中で，つい笑ってしまったのが，「花柄ウルトラマン」という表現です．
この表現の面白さは，<a href="http://business.nikkeibp.co.jp/article/report/20131128/256459/">日経ビジネスオンラインの記事</a>をご参照頂くとして，内容をざっくり纏めると，デザインセンスの無い営業が製品をつまらなくしているという指摘です．</p>

<p>確かに，営業の立場が強すぎて，広い意味でのデザイン(ソフトウェアや電気回路の設計も含みます)がないがしろになっていることは，しばしばあるでしょう．
しかし根は技術者である私が，「営業が悪い」と言ってしまったら，改善の余地はそこで止まります．
自分を変えるのは簡単で，近隣職種である技術者を説得するするのは難しく，遠い職種である営業職を変えるのは困難ですから．</p>

<h2>なぜ消費者はシンプル家電に走るのか?</h2>

<p>「花柄ウルトラマン」が家電量販店を賑わせている一方で，「シンプル家電」なるものが静かに流行っているようです．</p>

<p>実は，我が家も，シンプル家電派です．それも，10年来の．
電気オーブンも電子レンジも，タイマーはバネ式です．
冷蔵庫も今は撤退した富士通のベーシックモデルで，ナノイオンとか野菜を育てるとか付いていません，
ガス台は魚焼きグリルさえない(余談ですが，なぜかガス台はグリル無しのほうが市場価格が高めです)2口のもの．
台所を見渡してみて，プロセッサが入っている白物家電は，炊飯器くらいでしょうか．</p>

<p>洗濯機は，ハイアール製．余分な機能はついていません．
掃除機は，…説明書によると，なんかイオンが出ているらしいですが．</p>

<p>■</p>

<p>シンプル家電の台頭は，組込みシステムに関わる技術者にとっては，死活問題です．
かつて(とはいっても30年かそこらしか経っていませんが)，家電にはプロセッサは含まれていませんでした．
そもそも，プロセッサにとっては構成要素でしか無い，トランジスタが含まれるようになったのも，40年とかそういうレベルです．</p>

<p>ほぼ全ての組込みシステムは，本質としての家電に対して，付加価値として存在しています．
シンプル家電を選ぶということは，付加価値である組込みシステムが不要である，と言われていることと概ね等価なわけです．</p>

<p>■</p>

<p>我が家の家電環境がこうなった理由を私なりに分析すると，2つ理由があります．</p>

<p>ひとつは，夫が技術者で，できの悪い高機能製品が嫌いだからです．
某国内最大級メーカ製の洗濯機は，モーターは素晴らしいのかもしれません．しかし，水位センサが脆弱すぎるので，もう買いません．</p>

<p>もうひとつは，妻が制御に関してズブ素人で「高機能なものを使うとむしろストレスを感じる」と言っているからです．</p>

<h2>「だれのためのデザイン?」</h2>

<p>&ldquo;新しい機能を使うと疲れる，ストレスを感じる．&rdquo;</p>

<p>&ldquo;言うとオールドタイプに分類されるから言わないけれども，実は多機能は嫌だ．&rdquo;</p>

<p>たぶん多くの消費者が，思っているのではないかと思います．
スマホ人気が一巡して，フィーチャーフォン(いわゆるガラケー)への回帰が見られるという声も，ちらほら聞かれます．</p>

<p>こういったストレスの原因は，認知科学方面からのアプローチで，あらかた説明がついています．
古典的名著として，当日記でも何度か紹介したかもしれませんが，「だれのためのデザイン?」があります．</p>

<p>これも，詳細に立ち入りません．それだけで数エントリ分の日記が書けそうです．</p>

<p>書の内容の一部を乱暴に纏めるならば，「人は何かを操作するときに，暗黙的にその対象物に対して概念モデルを作る．けれども，概念モデルと実際のモデルが違うことが，しばしばある．そういう時に，人は混乱して対象物を正しく操作できない．」という感じです．</p>

<p>本書では，バイメタルの物理モデルと，温度調整ダイヤルから想定される概念モデルとの不協和が例示されていたはずです．
…難しい話が好きな方は，ご一読を．たぶん図書館で借りられます．</p>

<p>■</p>

<p>観察するに，うちの家内が高機能家電を嫌がっているのは，おそらく，概念モデルが頭のなかにないからなのだろうと思うのです．</p>

<p>確かに，概念モデルを理解した上で，実装が気に入らなくて付加価値を認めないような(私のような)人も一定数いるでしょう．</p>

<p>いずれにせよ，シンプル家電が躍進する裏には，概念モデルの不在がひとつの要素として存在するという理解が，ここでは重要です．
極めて限られた観測に基づく憶測ですが，組込みシステム付き白物家電について，概念モデルを持てない消費者は，技術者が考えているよりも遥かに多いかもしれません．</p>

<h2>プログラミング義務教育必修化がもたらすもの</h2>

<p>概念モデルの構築は，特異な才能でしょうか?
これを断言するのは難しいところです．
高度な科学を理解するためのものであれば，それは極めて特異な才能かもしれません．
しかし，身の回りの日用品に組み込まれたものを理解するのは，さほど難しくないかもしれません．
概ね，物理的に存在する機構の置き換えとして，日用品に潜む組込みシステムは存在しますので．</p>

<p>従前，こういった新しい概念モデルの浸透には，世代の交代が必要だと見做されているふしがあります．
熟成が</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
